\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\definecolor{antiquebrass}{rgb}{0.8, 0.58, 0.46}
\lstset{frame=tb,
  language=Python,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{antiquebrass},
  stringstyle=\color{red},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}
\begin{document}
\section{Red Neuronal}
\subsection{Elecciones y sus motivos}

\paragraph{}
Para definir la red neuronal que se encargara de aprender a jugar al juego, se ha decido utiliza la librería \emph{PyTorch}.

\paragraph{}
\emph{PyTorch} es un librería de aprendizaje automático basada en la biblioteca \emph{Torch} (\texttt{Biblioteca de código abierto utilizada principalmente en el ámbito científico}). El motivo de la elección  de dicha librería por encima de las demás, es la simplicidad del entendimiento del código, teniendo así una curva de aprendizaje mas suave. Ideal para empezar a desarrollar redes neuronales.

\paragraph{}
Para el modelo de la red neuronal se ha decidido utilizar un \emph{Perceptron Multicapa (\ref{perceptron})}. El motivo de esta elección es el resultado de un análisis de los diferentes tipos de modelos según su complejidad, determinando así que para el problema planteado en este proyecto contando con la variable del tiempo, la mejor solución seria el tipo de modelo \emph{Perceptron Multicapa (\ref{perceptron})}.

\paragraph{}
Por ultimo, como tipo de aprendizaje del modelo neuronal se ha decidido utilizar \emph{aprendizaje supervisado (\ref{aprendizaje})}. El motivo de la elección  es la sencillez del algoritmo y la rapidez de sus resultados.

\subsection{Descripción}

\paragraph{}
Desde que el hombre dio el paso de dibujar un engranaje a fabricarlo, soñó con la idea de crear una inteligencia capaz de simular el comportamiento humano, dando pie a definir como inteligencia artificial el intento de imitar el comportamiento y la inteligencia humana.

\paragraph{}
Para ello, se idearon a lo largo del tiempo varios conjuntos de algoritmos, de los cueles los mas prometedores se situarían en el grupo del machine learning o aprendizaje automático. 

\paragraph{}
Existen varios algoritmos de machine learning, entre los cuales se encuentra el \emph{Perceptron (\ref{perceptron})}, 
\paragraph{}
Dentro del grupo de algoritmos de machine learning, nos encontramos con el mas avanzado y el que mas futuro asegura, el algoritmo de \emph{deep learning}, el que se usa en este proyecto.

\paragraph{}
El \emph{deep learning} es un subgrupo de machine learning, el cual utiliza redes neuronales como algoritmo de aprendizaje. Las redes neuronales con mayor capacidad de calculo se definen como deep learning, por lo que una de sus características es el uso de mas de una capa oculta en su arquitectura.

\paragraph{}
Mientras que una red neuronal densa, seria aquella en donde todas las neuronas de una capa se conectan con todas las neuronas de la siguiente. 

\begin{figure}[htb]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{esquema_ml.png}
\caption{Esquema diferentes algoritmos IA}
\label{esquema_ml}

\end{center}
\end{figure}

\paragraph{}
En este proyecto se esta usando dense deep learning, aprendizaje profundo denso.

\subsection{Fase de aprendizaje}
\label{aprendizaje}

\subparagraph{Definición}

\paragraph{}
Una red neuronal aprende en la denominada fase de aprendizaje, cada neurona esta conectada con las demás, y cada conexión tiene un peso (weight) asociado a ella.

El peso es un numero, y representa la importancia de ese valor o característica por encima de las demás, es decir, de los datos entregados a la red, hay algunos que representan una mayor importancia o que son claves para dar una u otra salida, 
por lo que el peso de estas ultimas sera mayor.

\subparagraph{Funcionamiento}

\paragraph{}
A priori se desconoce los pesos ideales de cada conexión (\texttt{una conexión hace referencia al peso que unen dos neuronas}), lo que se hace es asignar pesos de forma aleatoria, y calcular la media del error comparando la salida de la red con la salida esperada mediante unas funciones denominadas funciones de perdida \emph{(\ref{loss_function})}. Después, mediante un algoritmo denominado \emph{Descenso de Gradiente (\ref{descenso_gradiente})}, se obtienen los valores de esa iteracción o época con los que ajustar los pesos, incrementado o disminuyendo su valor con el objetivo de obtener una salida lo mas fiel posible.

\paragraph{}
Repetimos este proceso hasta obtener un valor de error lo mas cercano a 0.

Por lo tanto, el aprendizaje se define como la fase donde la red neuronal ajusta los pesos con el objetivo de predecir la salida correcta según unos datos de entrada.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{entrenamiento_ml.png}
\caption{Esquema Fase de entrenamiento IA}
\label{esquema_entrenamiento_ml}

\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Obtener inputs/target
	\item Asignar valores aleatorios a los pesos de los inputs o características de entrada
	\item Ejecutar el modelo neuronal en fase de entrenamiento
	\item Obtener la media del valor de error en la predicción
	\item Actualizar los valores de los pesos de los inputs mediante el Descenso de Gradiente
	\item Repetir la fase de entrenamiento con los nuevos pesos hasta encontrar el mínimo error posible
	\item El modelo neuronal esta listo para realizar predicciones
\end{enumerate}

\subparagraph{Aprendizaje supervisado}
\paragraph{}
En este proyecto se ha decidido utilizar el tipo de aprendizaje supervisado. La diferenciación de este tipo de aprendizaje es la utilización de dos conjuntos de datos, a partir de ahora datasets, para la fase de entrenamiento. 

\paragraph{}
Disponemos de un dataset para los inputs, que almacena todos los ejemplos con los que deseamos entrenar a nuestro modelo, y un dataset de outputs denominado target, que almacena el objetivo de la predicción de cada input.
Veamos un ejemplo de como quedaria los datasets del operador lógico \emph{OR}:

\paragraph{}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}

	\texttt{Inputs} & \texttt{Target} \smallskip \\
	0 0 & 0 \smallskip \\
	0 1 & 1 \smallskip \\
	1 0 & 1 \smallskip \\
	1 1 & 1

\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Algoritmo}

\subparagraph{Perceptrón}
\label{perceptron}

\paragraph{}
El perceptron es un tipo de algoritmo de machine learning y es la unidad mínima funcional de una red neuronal.
Su funcionamiento esta basado en el de una neurona biológica, en donde esta recibe información por medio de nuestros sentidos, la procesa y generan una respuesta que propaga o envía a las demás neuronas conectadas a ella.

\paragraph{}
De la misma manera que una neurona biológica, una neurona artificial tiene como objetivo descubrir patrones en los datos recibidos como entrada, de los cuales dar una respuesta.

\paragraph{}
Por lo tanto, se dispone de unas neuronas de entrada que en conjunto se denominada capa de entrada, en la cual pondremos a su disposición unos datos denominados inputs, y unas neuronas de salida en la capa de salida con unos valores denominados outputs.

\paragraph{}
En el perceptron multicapa, usado en este proyecto, ademas se dispone de unas neuronas ocultas en las capas ocultas, el cometido de estas neuronas es abstraer mas información del problema planteado con el fin de mejorar el valor en la predicción. Se denominan ocultas porque sobre estas neuronas no se dispone de ningún poder mas allá de ver sus valores.

\subparagraph{Funcionamiento}

\paragraph{}
Lo mas importante de una red neuronal son sus pesos, y estos se representan mediante matrices.

\paragraph{}
El valor de una neurona, es el resultado del sumatorio de multiplicar el valor de cada neurona de la capa anterior por su peso correspondiente, mas el bias o sesgo (ref propagacion). De tal forma que el resultado seria otra matriz de valores, representando los pesos de la capa en cuestión. Se repite este proceso hasta la ultima capa en la cual mediante por una función de activación (ref rumano) se obtiene la predicción de la red, o lo que es lo mismo, la salida o outputs para la entrada o inputs dada.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{perceptron1.jpg}
\caption{Anatomía del Perceptron}
\label{anatomia_perceptron}

\end{center}
\end{figure}

\subsection{Funciones Matemáticas}

\paragraph{}
Para el desarrollo de una red neuronal artificial es necesario conocer las funciones matemáticas que le dan forma:

\subparagraph{Función de propagación}
\subparagraph{Función de activación}

\subparagraph{Descenso de gradiente}
\label{descenso_gradiente}

\paragraph{}
Una red neuronal hace uso de una función para ajustar los valores de los pesos , una función de la cual desconocemos tanto su forma como sus mínimos y máximos locales y globales. Pero si podemos mediante algoritmos de optimizacion como el \emph{Descenso de Gradiente}, utilizado en este proyecto, llegar a los mínimos locales y a los minimos globales.

\paragraph{}
Por lo tanto, el descenso de gradiente nos permite conocer el mínimo valor en cualquier función $ f(x) $.

\paragraph{}
Para calcular dicho valor, obtenemos la derivada (pendiente) de $ f(x) $ que nos proporciona la rapidez con que cambia una función, es decir, cuando crece la función.

\paragraph{}
Si continuamos en la dirección contraria a esta pendiente, es decir en negativo, disminuiremos hasta un punto valor mínimo, de esta manera calculamos el mínimo local de $ f(x) $. 

\paragraph{}
Al desconocer la forma de la función, generalmente se determina la llegada del mínimo local, debido a la posibilidad de existir varios mínimos como se muestra en la siguiente imagen.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.5]{minimo_local.png}
\caption{Descenso de Gradiente en mínimo local}
\label{minimo_local}

\end{center}
\end{figure}

\paragraph{}
Para calcular los nuevos valores o gradientes de los pesos, se realizan dos pasos:
\begin{itemize}
	\item \emph{Backpropagation}: En primera instancia mediante el algoritmo de \emph{Backpropagation} o \emph{Retropropagación}, se calcula el valor de la contribución de cada neurona al error total.
	\item \emph{Autograd (anexo)}: A continuación, se calcula todas las derivadas del error con respecto a los pesos. De esta manera al averiguar lo que cambia el error respecto al valor de los pesos, se puede obtener un valor que reduzca este error al mínimo. 
\end{itemize}

\paragraph{}
\emph{PyTorch} mediante \emph{Autograd} (\texttt{paquete de PyTorch encargado de realizar operaciones con tensores}) realiza estos cálculos automáticamente. Dicho calculo es posible gracias a que\emph{Autograd} construye un grafo computacional de los tensores (las matrices de los pesos) (\texttt{estructura de datos principal que utilizan las redes neuronales, es equivalente a un array multidimensional o matriz}) por debajo.

\paragraph{}
Un \emph{Grafo computacional} es una forma abstracta de representar información. Pueden ser tanto estructuras matemáticas como funciones o algoritmos, o problemas vida cotidiana. 

\paragraph{}
Se representan gráficamente por medio de unos nodos y vértices que definen la relación entre ellos.

\paragraph{}
Por ejemplo, dada la siguiente función matemática:

$$ f(x) = 2 * \sin{(x)} $$

\paragraph{}
Su representación en un \emph{Grafo computacional} seria el siguiente:

\begin{figure}[htb]
\begin{center}

\includegraphics[scale=1]{grafo.png}
\caption{Ejemplo Grafo computacional}
\label{grafo}

\end{center}
\end{figure}

\paragraph{}
\begin{itemize}
	\item Los círculos representan valores fijos, datos que no se modifican al realizar el calculo
	\item Los cuadrados representan operaciones
	\item Los círculos dobles representan variables
\end{itemize}

\paragraph{}
Por ultimo, mediante el algoritmo de \emph{Descenso de Gradiente}, actualizamos los pesos con los nuevos Gradientes, resultado de aplicar derivadas sobre el \emph{Grafo computacional} fruto de la función de \emph{Backpropagation}.

\subparagraph{Función de perdida}
\label{loss_function}

\paragraph{}
Para calcular el error en el valor de la predicción de una red neuronal, se realizan mediante las denominadas funciones de perdida, las cuales comparando el valor de la salida de la red neuronal, es decir la predicción, y el valor real de dicha predicción, es decir el valor que se encuentra en el target se obtiene el error de dicha prediccion.

\paragraph{}
En este proyecto se ha utilizado como función de perdida el \emph{Error Cuadrático Medio} (MSE)

$$ MSE = \displaystyle\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}(f_i - y_i)^2 $$

Donde:
\begin{itemize}
	\item $N$ es el numero total de ejemplos
	\item $f_i$ es el valor de la predicción del modelo neuronal
	\item $y_i$ valor real del ejemplo $N$
\end{itemize}

\paragraph{}
Calculamos el error al cuadrado para que el error siempre sea positivo, de esta forma sabemos que el error perfecto es 0. Si no elevásemos el error al cuadrado, unas veces el error sería positivo y otras negativo.
Por ultimo, para calcular el promedio se realiza el sumatorio de todos los errores y se divide entre el numero total datos.

\subsection{Implementación de nuestra red neuroanal}
A continuación se explicara la implementación practica del código de la red neuronal encargada de controlar la serpiente.

(topologia)

\paragraph{}
El planteamiento del modelo es el siguiente:

\begin{itemize}
	\item En la capa de entrada se dispone de ocho neuronas, de las cuales cuatro están destinas a recibir la información de las distancias de la cabeza de la serpiente a las cuatro pareces en todo momento (ref), y las cuatro restantes están destinadas a recibir la información de las distancias de la cabeza de la serpiente a la fruta siempre y cuando entre en su angulo de visión (ref).
	\item En la capa de salida se dispone de tres neuronas cuales indican la dirección a la cual mover la serpiente, izquierda, derecha, o seguir de frente.
\end{itemize}

\paragraph{}
A continuación se explicaran los métodos y el funcionamiento de la clases que forma el modelo neuronal (ref).

\subparagraph{Brain}

\paragraph{}

\begin{lstlisting}[caption=Variables]
inputs_layer, hidden_layer1, hidden_layer2, output_layer = 8, 4, 4, 3
mean_error = []
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Como variables disponemos del numero de neuronas de cada capa y una lista donde almacenaremos la media del error.

\begin{lstlisting}[caption=Constructor]
    def __init__(self):
        # Definir arquitectura del modelo neuronal
        self.model = torch.nn.Sequential(
            torch.nn.Linear(self.inputs_layer, self.hidden_layer1, bias=True),
            torch.nn.ReLU(),
            torch.nn.Linear(self.hidden_layer1, self.hidden_layer2, bias=True),
            torch.nn.ReLU(),
            torch.nn.Linear(self.hidden_layer2, self.output_layer, bias=True),
            torch.nn.Sigmoid(),
        )

        # Definir funcion de perdida (Error Cuadratico Medio)
        self.loss_function = torch.nn.MSELoss()

        # Definir algoritmo de optimizacion (Descenso de Gradiente Estocastico)
        self.optimizer = torch.optim.SGD(self.model.parameters(), lr=0.1)
\end{lstlisting}

\paragraph{}
En el constructor declaramos e inicializamos el modelo. Mediante \emph{Sequential} (\texttt{actúa como un contenedor secuencial, al realizarse la llamada se ejecutan los módulos en el orden establecido por los argumentos}) y el uso de \emph{Linear} (\texttt{define una capa del modelo de la red}) aplicamos una una transformación lineal, es decir, la función de propagación (ref) de dicha capa.

\paragraph{}
Ademas definimos la función de perdida y el algoritmo de optimización a utilizar.

\begin{lstlisting}[caption=Metodo de entrenamiento]
    def train(self, inputs, target, epochs, dbus):
        # Convertir datasets (listas) a tensores
        inputs = torch.from_numpy(np.array(inputs)).float()
        target = torch.from_numpy(np.array(target)).float()

        for epoch in range(epochs):
            # Aplicar funcion de propagacion
            output = self.model(inputs)

            # Calculo del error
            error = self.loss_function(output, target)

            # Almacenar valor de error para hacer la media
            self.mean_error.append(error.item())

            # Poner los gradientes a cero
            self.optimizer.zero_grad()

            # Calcular gradientes mediante Backpropagation (las derivadas finales de los pesos)
            error.backward()

            # Actualizar los pesos mediante el algoritmo de optimizacion
            self.optimizer.step()

            # Enviar media del error a snake
            dbus.sendVerbose(np.mean(self.mean_error), epoch)
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Mediante este método se realiza la fase de entrenamiento del modelo neuronal. 
\begin{enumerate}
	 \item En primera instancia se crean los tensores a partir de los datasets, ya que estos en un principio son listas
	 \item A continuación se iteran el numero total de épocas, en cada una se aplica:
	 \begin{enumerate}[label=2.\arabic*]
	 	\item La función de propagación
	 	\item Se calcula el error en el valor de la predicción con la función de perdida, en este caso \emph{MSE (\ref{loss_function})}
	 	\item Se ponen los gradientes a cero para evitar posibles interferencias con los anteriores calculados
	 	\item Se calculan los nuevos gradientes mediante \emph{Autograd \ref{anexo}}
	 	\item Se actualizan los pesos mediante el algoritmo de optimización, en este caso Descenso de Gradiente
	 	\item Por ultimo se envía el valor del error al proceso Snake mediante Dbus (ref)
	 \end{enumerate}
	 
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[caption=Metodo encargado de realizar predicciones]
    def predict(self, inputs):
        return self.model(torch.from_numpy(np.array(inputs)).float())
        				  .detach()
        				  .numpy()
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Este método se encarga de realizar predicciones con el modelo neuronal ya entrenado.

\paragraph{}
Recibe los inputs como parámetro y devuelve los outputs correspondientes, para ello:
\begin{enumerate}
	\item Se realiza una llamada a \emph{model}, al cual se le entrega como argumento los inputs convertidos a \emph{Tensores (ref)} float
	\item Al resultado se le aplica un detach para desactivar \emph{Autograd (ref)}
	\item Por ultimo se convierte los \emph{Tensores (ref)} resultado a array.
\end{enumerate}

\subparagraph{Connection}

\paragraph{}

\begin{lstlisting}[caption=Constructor]
    def __init__(self):
        bus = dbus.SessionBus()
        self.dbus_obj = bus.get_object('org.torchlight.Inputs', '/inputs')
\end{lstlisting}

\paragraph{}
En el constructor se inicializa un bus de sesión (ref) y un objeto dbus con la conexión al proceso de \emph{Snake (ref)}.

\begin{lstlisting}[caption=Metodo encargado de crear el dataset inputs]
    def getDbInputs(self):
        inputs_size = self.dbus_obj.get_dbus_method('getInputsSize', dbus_interface='local.controller.Controller')()
        inputs = []
        buffer = []
        cont = 0

        for index in range(inputs_size):
            cont += 1
            input = self.dbus_obj.get_dbus_method('getAtInputs', dbus_interface='local.controller.Controller')(index)
            buffer.append(input.conjugate())

            if cont == 8:
                inputs.append(buffer.copy())
                buffer.clear()
                cont = 0
        return inputs
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Método encargado de crear el dataset de inputs. 

\begin{enumerate}
	\item Se establece la conexión mediante \emph{dbus (ref)} al método \emph{getInputsSize (ref)} en el proceso de \emph{Snake (ref)}
	\item Por ultimo se crea un lista con todos los valores devueltos del método     \emph{getAtTarget (ref)} del proceso \emph{Snake (ref)}
\end{enumerate}
\paragraph{}

\begin{lstlisting}[caption=Metodo encargado de crear el dataset Target]
    def getDbTarget(self):
        target_size = self.dbus_obj.get_dbus_method('getTargetSize', dbus_interface='local.controller.Controller')()
        target = []
        buffer = []
        cont = 0

        for index in range(target_size):
            cont += 1
            item_target = self.dbus_obj.get_dbus_method('getAtTarget', dbus_interface='local.controller.Controller')(index)
            buffer.append(item_target.conjugate())

            if cont == 3:
                target.append(buffer.copy())
                buffer.clear()
                cont = 0
        return target
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Método encargado de crear el dataset de Target.

\begin{enumerate}
	\item Se establece la conexión mediante dbus al método \emph{getTargetSize (ref)} en el proceso de \emph{Snake (ref)}
	\item Por ultimo se crea un lista con todos los valores devueltos por el método \emph{getAtTarget (ref)} del proceso \emph{Snake (ref)}
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[caption=Metodo encargado de trasformar los inputs]
    def getInput(self):
        #DERECHA, IZQUIERDA, ABAJO, ARRIBA
        input = []

        for index in range(4):
            buffer = self.dbus_obj.get_dbus_method('getAtDistance', dbus_interface='local.controller.Controller')(index)
            input.append(buffer.conjugate())

        return input
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Método encargado recibir los input del proceso \emph{Snake (ref)} y transformarlos a una lista que pueda manejar el modelo neuronal. 

\begin{enumerate}
	\item Realiza un conexión al método \emph{getAtDistance (ref)} del proceso \emph{Snake (ref)}
	\item Por ultimo devuelve una lista con los inputs que serán entregados al modelo neuronal
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[caption=Método encargado de enviar la predicción al proceso Snake]
    def sendMove(self, ann_output):
        threshold = self.dbus_obj.get_dbus_method('getThreshold', dbus_interface='local.controller.Controller')()

        if ann_output.item(0) > ann_output.item(1) and ann_output.item(0) > threshold:
            direction = 1
        elif ann_output.item(1) > ann_output.item(0) and ann_output.item(1) > threshold:
            direction = 2
        else:
            direction = 3

        self.dbus_obj.get_dbus_method('newDirection', dbus_interface='local.controller.Controller')(direction)
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Método encargado de enviar la predicción del modelo neuronal al proceso \emph{Snake (ref)}.

\begin{enumerate}
	\item Se realiza una conexión al método \emph{getThreshold (ref)} del proceso \emph{Snake (ref)} para recibir el umbral que se aplicara al valor de la predicción
	\item Por ultimo se envía la predicción filtrada por el umbral al método \emph{newDirection (ref)} del proceso \emph{Snake (ref)}
\end{enumerate}


\end{document}